總督察指點名巡倉不可接受

2018年11月01日

總督察指點名巡倉不可接受

秀茂坪分區助理指揮官（行動）鄭梓人指警署已有改善措施。

【疑犯LAN線上吊亡】

【本報訊】姦劫案疑犯林永春去年被發現在秀茂坪警署羈留室內用LAN線上吊亡，死因庭繼續研訊。

秀茂坪助理指揮官和支援部高級督察先後出庭，講解案發後有關羈留疑犯和巡倉程序改善措施，包括增設電子巡倉系統，規定警員必須親自巡查並拍卡作實等。

對於警員日前供稱用「點名」方式巡倉，兩人皆指不可接受，亦不符合《警察通例》。

已試行拍卡系統

警察總部支援部高級督察麥寶怡指，支援部於案發後一星期向所有分區指揮官發出通知備忘，釐清《通例》訂明「一直看管」的意思，她指：「一直看管即係有一個同事站在臨時羈留倉外，在清晰、冇阻礙視線嘅情況下一直看管」，若負責的同事需行開，須先向上級匯報；備忘同時提醒同事必須遵從《警察通例》及程序手冊列明的要求。

麥續指警方於去年6月成立羈押管理檢討委員會，逐步在全港警署進行改善措拖，包括增設電子羈留室巡查及檢視系統。

她指啟用電子系統後，巡倉時間、巡查人員等資料一目了然，若警員未依時巡倉，電腦會響起警報，「冇人可以停聲，直至有人入去巡查先可以停」。現時毋須再在流水簿填寫巡倉紀錄。

對於有警員用「點名」方式巡倉，麥表示此舉「唔符合《通例》，亦唔係可接受嘅方式」 。裁判官指證供顯示每名警員對「一直看管」的定義不一，問：「學堂到底係點教？」她指學堂有實況練習，相信是劃一標準。

死者林永春（48歲）伸手拉扯靠近臨時羈留倉的電腦線、並在羈留倉鐵閘上吊，秀茂坪分區助理指揮官（行動）鄭梓人總督察則指，警署已就此進行多項改善措施，包括在臨時羈留倉的倉門加設密集鐵網，使手腳無法伸出等；而秀茂坪警署已試行拍卡系統，運作順暢，不同階級的管理層會每星期或每天定期檢查巡倉紀錄。

裁判官問鄭，若倉內的防自殺式花灑頭無故損毀噴水，會否就此給下屬特別指示，鄭稱會要求報案室同事加強警覺性。

惟裁判官指證供顯示警員對防自殺式花灑頭一無所知，「佢哋都唔知道係防自殺式，有乜用處或乜嘢情況下會啟動都唔知，如果冇呢個認知，點增加警覺性？」直言警方有必要向警員講解倉內所有設備的用途等，鄭同意會跟進。聆訊今續。

案件編號：CCDI-408/17
■記者楊思雅

上一則
上一則
政府稱設外國口岸不違憲